葉健民：香港人小勝一場，但未來挑戰更艱難

長文節錄
原文：《葉健民：香港人小勝一場，但未來挑戰更艱難》
© 端傳媒 Initium Media

整場抗爭，完全源於大家對這個家園的愛，但也同時孕育出不少戾氣。這種仇恨狀態既存於官民關係，但也瀰漫在整個社會。到最後大家還是要想想，如何與意見不同的人共存。

這場抗爭改變了香港政治文化
兩周的遊行人數，完全超越了港人原先最樂觀的想像。原來當底線被僭越尊嚴被剝奪的緊急關頭，大家都願意為自己的家園挺身，出盡每一分力。兩次大遊行加起來數以百萬計的參加者，大多也並非遊行示威常客，意味著這場抗爭為社運開拓了新的支持。出來遊行的人數，也遠高於反對派在2016年立法會選舉的得票總和。今次的經驗，絕對會擴闊日後政治動員的想像空間，也為原本處於低潮的社會運動打下一支強心針。

而在未來一年半即將舉行的兩次選舉，反對派必定可以擴闊票源有所斬獲。雖然現時他們在地區上與建制派實力存在極大距離，難以透過一次選舉便變天翻盤，但兩者在區議會議席分布上的鴻溝，絕對可以大幅收窄。至於立法會選舉，由於保皇黨在修例過程中的表現過分粗暴，和最後一敗塗地的林鄭走得太近，要票債票償付出代價的可能性更高。可以預期，反對派的整體得票，必會明顯增加。

這場抗爭也對本地政治文化帶來了變化，就是大家對直接行動與衝擊行為的容忍程度明顯提高了。6月9日百萬人遊行之後，部分年輕人選擇留守金鐘一帶，後來也有人霸佔馬路並與警方發生衝突，但意外地這並沒有引來太多譴責聲音。這與以往動輒有大量「騎劫遊行」、「有人是鬼」的指摘的情況，明顯不同。

6月9日的遊行，大家抱著一種很特殊的心態去參與，就是本來就對能否成功阻止惡法不存寄望，不少人抱著只求表態的心情去參加。但結果走出一百萬人來，難以置信，大家也開始相信也許還未絕望。殊不知政府轉過頭便宣布修訂二讀如期進行，一盤冷水狠狠迎面潑過來，大家的挫敗心情可想而知。眼見面對如此巨大的和平理性力量，政府竟然可以無動於衷，讓青年人以行動宣泄一下怒火又有何不可？「和理非」的努力無功而還，我們難道就要叫年輕人就此放棄甘心認命？大家對年輕人的衝擊以至暴力，因而多了一份理解同情。後來警方以不成比例的武力回應，就更激發了更多人支持年輕人。不少中年人看到年輕人被打，心存歉疚，自責過去對社會沒有承擔，以至淪落到今天不公不義的殘局，反過來要下一代站出來捍衛大家。總而言之，到了612之後，保護學生和追究警方已經成為了這場抗爭的另一條重要主線。以往被視之為激進的路線，如今成為了天經地義的抗爭手段。

青年以身體承受強權暴力，激發出強大的道德認同，也令政府在群眾眼中成為了實實在在的暴政化身，完全扭轉輿論走向。年輕人不按慣例出牌，也令對手難以捉摸，有時更收突襲效果，出奇制勝。他們也沒有明確組織，政府要游說談判又或試圖施壓，也不知從何入手。最可貴之處，在於今次抗爭他們願意與傳統政黨互相合作彼此尊重，大家可以有所分工但又方向一致。

不過，這種合作關係能否長期下去，挑戰還在後頭。

潛在的爭論：政府倘稍讓步，運動是進是退？
民意如流水，瞬息千百變。當年佔中的最初個多月，情況何嘗不是一樣？當公眾看見警察對年輕人無情施暴肆意打壓，人人義憤填胸馬上到場支援，但當情況漸趨穩定，學生堅持不走，抱怨甚至譴責的聲音亦日漸響亮，社會的藍絲和黃絲對立撕裂逐步浮現。

叧外，假如政府願意進一步回應民意訴求，運動應如何走下去，也是一個關鍵。最困難的選擇，是當政府在壓力之下作進一步退讓：正式「撤回」修訂、對警方暴力進行獨立調查，但又堅持不完全收回暴動定性、拒絕停止檢控所有被捕人士、林鄭也絕無下台之意，抗爭應如何回應？部分民意大有可能選擇接受政府善意，公眾也開始感覺遊行疲累，究竟是堅持到底還是作策略性調整，勢必引起運動內的一番爭論。

這當中必然會有不少抱著不達最高目標絕不罷休的年輕人，開始感到被出賣背叛，考慮以更激烈的手段去繼續衝擊政府。對他們來說，勝利在望，理應乘勝追擊，為甚麼要退？市民當然感受對他們對香港的關愛，但對暴力升級卻不一定完全支持。

有參與遊行的朋友都會看到，大家都很有意識地盡力保存這場抗爭的美善一面：救護車可以在人潮中如摩西入紅海般暢通無阻、遊行過程中人人彼此扶持互相支援、結束時主動收拾垃圾，甚至在警方鎮壓時也不忘保護身邊的陌生人。今次大家可能對衝撃行動的接受程度提高了，但市民還是相信強烈的自律性和高度文明顯示出來的道德力量，才是對抗暴政的最強武器。

要防止極端思潮抬頭，說到底是社會公義得以彰顯，令大家相信還有出路。政治改革、落實普選自然是根本出路。但這場政改鬥爭，長路漫漫，未見曙光，港人還要咬著牙根堅持下去。傳統反對派力量必須說服年輕抗爭者，要爭取民主政制，就必定不能放棄議會。因為沒有立法會內三分之一的議席，在政改問題上全無議價能力；而假如能夠全力投入區議會選舉，在這個行政長官選舉委員會佔百多票的組別把建制派殺過落花流水，整個政改局面便會完全不一樣。

跨越藍黃鴻溝，防止仇恨滋長
整場抗爭，完全源於大家對這個家園的愛，但也同時孕育出不少戾氣。這種仇恨狀態既存於官民關係，但也瀰漫在整個社會。到最後大家還是要想想，如何與意見不同的人共存。因為很多時在這些「政敵」當中，也有我們的家人和朋友。有人堅決與這些人徹底割席，甚至主張要大義滅親，老死不相往來。但在這種你死我活互相仇恨的氛圍下，又如何可以處理社會上的種種問題和分歧？又怎樣建立社會秩序？這種心魔當然因強權暴政而起，但假如讓仇恨完全侵蝕我們的心靈，我們在這場抗暴起義中已經輸得一敗塗地。我們的初心，是守護家園，而並非打破一切。

社會學家亞莉．霍奇查爾德（Arlie Russell）在她經典著作Strangers in their Own Land中分析了當今美國政治壁壘分明的狀態，點出當前民主共和兩黨支持者的相互鄙視：前者視後者為保守自私的土包，而後者則認為前者是破壞秩序的自大狂，大家都把對方看成壞人。這種社會心理，既帶來痛苦，又同時把造成傷害的因由推卸給別人，結果政治就變成誰佔上風便毫無節制地欺壓對方的惡性循環，因為大家都覺得自己真理在手。她提出了一個問題，也是她認為是美國政治的出路所在，就是大家能否可以在不放棄個人政治價值的同時，以同理心去視對方為一個人，嘗試理解對方對政治、生命和情感的想法，相互連繫？這個命題，同樣適用於今天的香港。

我們的未來，除了取決於中港博弈以外，還要看我們自己有沒有勇氣去嘗試跨越藍黃鴻溝。修例抗爭，我們是小勝一回，公民社會也擺脫了失敗主義的悲情。但如何防止仇恨滋長，怎樣在追求公義的同時遏止心魔，是另一場更艱難的戰役。

push